<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>随感 | Cool Winter</title>
    <link>/tags/%E9%9A%8F%E6%84%9F/</link>
      <atom:link href="/tags/%E9%9A%8F%E6%84%9F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>随感</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>en-us</language><copyright>© 2020. All rights reserved.</copyright><lastBuildDate>Wed, 29 Apr 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/img/icon-192.png</url>
      <title>随感</title>
      <link>/tags/%E9%9A%8F%E6%84%9F/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>瘟疫时期的经济复苏（如有）及如何保持一个乐观的心态（读书）</title>
      <link>/post/covid19/%E5%8F%AF%E6%80%9C%E8%BA%AB%E4%B8%8A%E8%A1%A3%E6%AD%A3%E5%8D%95/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/covid19/%E5%8F%AF%E6%80%9C%E8%BA%AB%E4%B8%8A%E8%A1%A3%E6%AD%A3%E5%8D%95/</guid>
      <description>
&lt;script src=&#34;瘟疫时期的经济复苏（如有）及如何保持一个乐观的心态（读书_files/header-attrs/header-attrs.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;


&lt;div id=&#34;摘要&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;摘要&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;瘟疫过后，保守的政治风向将阻碍经济复苏的速度与质量，但区域合作较好的地区将受益于开放市场的效率。平民阶层（包括本文作者和屏幕前的部分读者）会承担大部分疫情的成本与风险，却只能希望掌握资源的人们少受损失，高抬贵手。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;可怜身上衣正单-心忧炭贱愿天寒&#34; class=&#34;section level1&#34;&gt;
&lt;h1&gt;可怜身上衣正单 心忧炭贱愿天寒&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;疫情期间各国被迫实行超发货币的政策，未来将会带给劳动者如何沉重的负担，现在尚未显现。但是经历过恶性通货膨胀的俄语区留学前辈们应该记忆深刻：父母从老家汇钱到了当地银行，留学生们需要小跑着去银行，把收到的卢布兑换成美元，跑得越快，剩的钱越多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在上个月美股四次熔断期间，看着外汇市场上美元指数飙升的投资者们，应该有着和当年留学生们同样的心情。当前的经济发展阶段当然比30年前好太多，数字经济时代，许多人在家里坐着就把钱挣了，以至于瘟疫带来的强制禁闭，似乎只是一个罕见的宅家正当理由。而金融市场在经历最初一周的恐慌情绪之后，也迅速找回了自己的节奏。美国股市在十天内经历四次熔断后，目前估值却又回到了历史高位，不得不让人感叹金融市场自有一套运行逻辑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是经济受挫的事实并不会改变，疫情限制了出行，工厂不能开工，劳动者们的钱包也日益干瘪（再次包括本文作者），在大城市打拼的创业者们首当其冲，在大企业里的职员们也能感受到缩招乃至裁员的压力。而在危机的另一面，顽强的企业主们从银行领取低廉的贷款与补助，并作出不会大规模裁员的承诺。投资者们抱着经济反弹的希冀，入市抄底，把一些看似不在雷区的资产推回了高位。政府官员们（特意强调都是外国的）则想得是如何稳定住这个系统，以及自己在这个系统中的位置。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然人心惶惶，但整个系统看上去还算运行正常，与此同时，不可避免的是所有人都损失了许多可能性。中央银行将自己的政策空间压缩到极限，希望现有的经济体系不要崩溃，毕竟整修总比在废墟上重建要轻松得多。不在少数也不在弱势的愚蠢的政府官员们（特意强调都是外国的）极力引导公共舆论，以纾解自己承担的政治压力，甚至不惜牺牲与外部世界现有和未来的合作空间。整个世界政治加速转向保守已经无可避免。但是经济发展能否适应一个更加保守的政治环境？当整个市场已经认可并鼓励发展中国家的经济发展，当发达国家的技术需要和发展中国家的劳动力相结合时，如果遭遇到政治上的阻力，短期的矛盾与冲突就会升级。以往承担发达国家与发展中国家间纽带的国家与地区会损失更多的发展空间。另一方面，就像天冷了大家都会抱团取暖一样，经济资源将会更加集中在大企业，整个经济将会变得更加笨重而缺乏效率，将会形成恶性循环。为了避免这一点，中央银行顶住各方压力，直接参与购买垃圾债券，也是不得已而为之。同时也因为经济转向保守，所谓“逃离中国”的产业链转移应该会大大推迟，市场现在还没有准备好在其他地区用更高的成本重建一个完整的产业链。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总的来说，面对一个市场空间渐渐被压缩的大环境，保守性投资会被局限到有限的几个领域。而另一方面，央行由于对通货紧缩的恐惧，又会出台各类政策来保证社会资金的总量。在社会的风险偏好降低的情况下，投资和消费都会趋于保守，政府投资就应该在此时去填补空缺，所以与政府投资相关的基建类投资就会值得关注，同样，有积极财政政策施行的国家也会更容易渡过危机。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有朋友最近就在加仓A股，他希望在疫情之后会迎来一轮牛市（有一个朋友但不是我，我觉得中国市场值得关注然觉得A股水太深）。对比之下，欧盟未能达成统一的财政补贴政策，各国依旧各自为政，仅靠欧洲央行苦苦支撑。越保守，越禁锢，越难发展，不得不为欧洲经济区的民生捏一把汗。不过虽然世界总体转向保守，中日韩区域合作的形势尚佳，中日韩三国的产业互相依存，同样文化交流也十分深入，单从经济上来看，三国合作必然会衍生出大量的投资机会。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在经济衰退时期，消费降级不可避免，就连苹果这样的傲娇品牌，都不得不退出加量不加价版本的iPhone，Macbook Air等，对一众中低端品牌进行降维打击，也说明在这一时期，品牌溢价远不如经济实惠受欢迎（只买对的不买贵的）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从一个更宏观的角度，工作流程自动化替代人工这一主题在疫情之下显得尤为敏感。对于一个企业来说，更高的自动化流程乃至决策，会带来更高的效率，但是因此节省出来的生产力却反过来让雇员成为了企业成本与负担。假如机器有了自己的意志，那么会不会成为高于人类的智慧物种，会不会在机器完全脱离人类生存之前，有那么一个机器可以完全奴役人类的时期？从一个更现实的角度，疫情期间如何才能不心慌？在家办公拒绝被机器取代，打铁还需自身硬。读一读丹西蒙斯的《海伯利安》，看一看在人类与机器史诗般的战争中如何才能保持人性，保持生命力。&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
